\label{sec:discussion}
Dans cette section, nous discutons les résultats de notre étude et répondons à
nos questions de recherche. Nous discutons également des conséquences de nos
résultats dans le contexte de la recherche et du développement de logiciels.
\todo{To be completed}

\subsection{RQ1:\RQOne}
\label{rq1}

Ici nous discuterons des résultats de notre première question de recherche. Nous
discuterons de la technique de détection des odeurs de conception proposée et de
sa performance. Nous calculerons l'exactitude, la précision et le rappel de la technique
proposée. On discutera également du temps d'exécution du système proposée.

Nous parlerons de l'objectif derrière la question (Motivation), rappelerons la
méthode utilisée et les trouvailles.





\subsection{RQ2:\RQTwo}
\label{rq2}

Ici nous discuterons des résultats de notre deuxième question de recherche. Nous
discuterons de la répartition et la profondeur des odeurs de conception dans
l'ensemble de données.


Nous parlerons de l'objectif derrière la question (Motivation), rappelerons la
méthode utilisée et les trouvailles.



\subsection{RQ3:\RQThree}
\label{rq3}

Ici nous discuterons des relations entre les odeurs de conception dans les
programmes d'apprentissage profond.

Nous parlerons de l'objectif derrière la question (Motivation), rappelerons la
méthode utilisée et les trouvailles.






\subsection{Implications}
\label{implications}
Ici nous parlerons de l'impact de notre étude sur la recherche et le
développement de logiciels. Nous parlerons aussi de l'impact de nos résultats.




