\label{sec:results}
Dans cette section nous présentons les résultats de notre étude. Nous présentons
d'abord les résultats relative à la détection des odeurs de conception dans les
programmes CNN. Puis, nous présentons les résultats relative de l'analyse des
résultats de la détection des odeurs de conception dans les programmes CNN.
\todo{To be completed}

\subsection{Détection des odeurs de conception dans les programmes CNN}
\label{sec:results1}
Ici nous présenterons les chiffres sur la détection des odeurs de conception
dans l'ensemble des repositories tel que la répartition des odeurs de
conception dans le dataset (Le nombre de repositories par odeurs de conception),
ou la profondeur (Nombre d'occurence d'une odeur de conception dans un
repository).


Cela soutiendra l'hypothèse selon laquelle les odeurs de conception peuvent être
détectées sur les programmes CNN à travers un model FAST dans Pharo. Et de ce
fait, on peut donc détecter les odeurs de conception à l'aide de la méta-modélisation.




\subsection{Analyse des résultats de la détection des odeurs de conception dans les programmes CNN}
\label{sec:results2}
Ici nous présenterons les chiffres sur l'analyse des résultats de la détection
des odeurs de conception dans les programmes CNN. Le but est de présenter le
classement des odeurs de conception dans les programmes CNN, et de présenter les
différentes liens entre elles.

Cela soutiendra l'hypothèse selon laquelle il y a des odeurs de conception qui sont plus répandu que d'autres dans
les projets CNN et que certaines odeurs de conception sont liées entre elles.

